+++
title = "ВОПРОСЫ ИГРЫ «ЧТО? ГДЕ? КОГДА?» КАК ИНФОРМАЦИОННАЯ СИСТЕМА С НЕЯВНО ЗАДАННЫМИ ЭЛЕМЕНТАМИ"
date = 2011-02-14T11:11:15
guid = "http://mak-chgk.ru/metodichka/voprosy-igry-«chto-gde-kogda»-kak-informacionnaya-sistema-s-neyavno-zadannymi-elementami/"
slug = "voprosy-kak-infosistema"
aliases = [ "/post_15674", "/metodichka/voprosy-igry-«chto-gde-kogda»-kak-informacionnaya-sistema-s-neyavno-zadannymi-elementami",]
type = "post"
categories = [ "Методичка",]
tags = []
+++

<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt">Спроси любого: «Что дает школа?», - и любой «любой» ответит: «Школа дает зна­ния».</span><span>  </span>Подумав, может быть добавят: «Учит отвечать на вопросы учителей». Все так: дает готовое знание, учить отвечать&#8230;<span>  </span>Однако спроси того же «любого», с чего начи­нается новое знание, процесс постижения нового, неизведанного, большинство опро­шенных ответит: «&#8230; с вопроса»

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Человеку интересно: <span>         </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 54pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 9pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">         </span><span style="font-size: 12pt">почему нечто происходит так, а не иначе?</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 54pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 9pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">         </span><span style="font-size: 12pt">как можно добиться, достичь?..</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 54pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 9pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">         </span><span style="font-size: 12pt">что влияет, вынуждает и является</span><span>  </span>причиной?..

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 54pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 9pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">         </span><span style="font-size: 12pt">когда, в каких случаях происходит? И т.д. и т.п. </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 1.5pt; text-align: justify; text-indent: 33pt">

  <span style="font-size: 12pt">Такие вопросы не сходят с уст младших школьников и&#8230; куда-то исчезают с постепенным взрослением.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Эти «отчего и почему» задается самому себе, и порой вопрошающий прикладывает немало сил,<span>  </span>умственных и физических, чтобы найти на них ответ.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>То есть, сам задал, сам и отвечай. Почти как в анекдоте? Нет. Как в жизни! По­смотрите историю научных открытий. С вопроса начиналось исследование, находил­ся и доказывался ответ, но только для того, чтобы&#8230;. сформулировать новые вопро­сы.<span>  </span>Не зря Бернард Шоу сказал, что «наука не ответила ни на один вопрос, не поста­вив при этом десятки новых». Однако именно такая цепная реакция вопросов и сдвигает науку с места, развивает ее.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Можно, конечно, вспомнить, что<span>  </span>школа не нацелена на производство ученых, что она дает определенный уровень знаний для всех.<span>  </span>Нет возражений. База нужна.<span>  </span>Однако ни один учитель не даст гарантии, что его бывший воспитанник не столкнется с проблемой,<span>  </span>решить которую — жизненная необходимость.<span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Проблема — это то, с чем сталкивается в свое работе ученый. Он осваивает или вырабатывает особую методику собственного мышления, использует приемы и подходы к проблеме, чтобы если не с той, так с этой стороны ухватить суть, найти дорожку, ведущую к разрешению жизненно важной проблемы, пока, возможно, важной только для него самого.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Так быть может, стоит все-таки учить наших школьников умению задавать самому себе вопросы? И не просто задавать, а с их помощью извлекать нужную ин­формацию из собственной головы и добывать новую с помощью тех же природных средств.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Еще один предмет для бедного школьника?<span>  </span>Сколько же можно!<span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Нет, я имею в виду не предмет, а методику, благодаря которой дети, буквально «играючи», осваивают принципы системного подхода к поиску путей решения пробле­мы.<span>  </span>Опыт показал, что обучить школьника системному подходу<span>  </span>«пря­мо, в лоб» - очень трудная задача.<span>  </span>Но есть весьма привлекательная упаковка, кото­рая повышает мотивацию учащихся и, значит,<span>  </span>снижает в некоторой степени труд­ность приобретения навыков системного подхода к различным проблемам. Эта «упаковка» - игра.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Об играх сейчас<span>  </span>много говорят и пишут. Я остановлюсь на одной — на интел­лектуальной игре «Что? Где? Когда?».<span>  </span>Это сложная, комплексная игра.<span>  </span>Нужны тре­нировки, чтобы почувствовать «радость удачи» - не знал, сначала ничего не пони­мал, не представлял с какой стороны зайти и с чем все спрошенное связано, но&#8230; уловил намек, ухватил мысль, удалось связать одно с другим и&#8230; ура! Я понял, я сам дошел!!!<span>   </span>Такой радости не почувствуешь, откусив кусок шоколадки. «Послевкусие интеллектуальной конфетки» длится гораздо дольше.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>И так, вопросы викторины «Что? Где? Когда?» (ЧГК в дальнейшем).

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.45pt">

  <span style="font-size: 12pt">Каждый вопрос ЧГК можно рассматривать как некий информационный блок или даже информационную систему, в которой не все элементы заданы. Автор вопроса в преамбуле сообщает некую информацию, обычно малознакомую «широкому кругу ребят-игроков», тем самым задает некое смысловое поле, в котором не все элементы заданы в явной форме, то есть, указаны в преамбуле.</span><span>  </span>Автор предполагает, что:

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">дополнительная информация содержится&#8230; в памяти игроков;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">явно заданные элементы будут способствовать извлечению дополнительных «элементов» информации из памяти игроков;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">между заданными и новыми элементами смыслового поля будут установлены связи</span><span>  </span>(смысловые связи, поскольку речь идет об информационной системе).

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">восстановив неявные элементы информации, игроки смогут проследить смысловые связи между преамбулой вопроса и искомым ответом.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Каким же образом «извлекается дополнительная информация»?<span>  </span>Самым древним способом — вопросами, заданными самим себе.<span>  </span>А какие вопросы можно и нужно задать, диктует сам вопрос, рассматриваемый как информационная система в неком смысловом поле.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span><strong><em>Пример № 1.</em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<ol style="margin-top: 0cm" start="1" type="1">

  <li class="MsoNormal" style="text-align: justify">

    <strong><span style="font-size: 12pt">Во многих арабских поселках существуют общественные печи, которые обычно располагаются в центре поселка на площади, куда несколько месяцев в году приходят хозяйки и пекут хлеб</span><span>  </span>для семья.<span>  </span>А почему они пользуются общественной печью, если дома у каждой семьи есть точно такая же печь?</strong>

  </li>

</ol>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Рассмотрим элементы этой<span>  </span>неполной информационной системы:

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">речь идет об арабских поселках;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">речь идет о печах в этих поселках;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">этими печами пользуются несколько месяцев в году.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Какие вопросы можно задать к каждому выделенному элементу?<span>   </span>Да те самые «Что? Где? Когда?»<span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>И так, <strong><em>вопросы к первому элементу </em></strong>информации:

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Что? -</span><span>  </span>Арабские поселки.

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Где? - На</span><span>  </span>юге по отношению к<span>  </span>России (и к Востоку, и к западу, но в целом — на юге/

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Как? (<em>Пусть это нестандартный вопрос, но вопрос же</em>…) То есть, как там? - Гораздо теплее, чем в России.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span><strong><em>Вопросы ко второму элементу </em></strong>информации:

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Что такое печь? - В принципе — это устройство для создания тепла. Как этим теплом воспользуется человек, это уже второй вопрос. Запомним, печь производит тепло.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Где? - На</span><span>  </span>юге по отношению к<span>  </span>России.<span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Вопросы к третьему элементу </em></strong><span style="font-size: 12pt">информации:</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Когда? – В некий период времени, «в течение несколько месяцев».</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Какие месяцы в году?</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Прежде чем попытаться ответить на этот вопрос, посмотрим, какие смысловые связки возникли между первым и вторым элементом после того, как мы извлекли дополнительную информацию?<span>  </span>Арабы живут на юге, где тепло и даже жарко: в Африканских странах, да и на Аравийском полуострове также не прохладно, а печи выделяют тепло.<span>  </span>Так в какие месяцы в году нежелательно пользоваться собственной печью, которая выделяет тепло?

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Правильно, в летние месяцы.<span>  </span>И так жарко, а тут еще печь топить нужно, кушать-то всегда хочется&#8230; <span> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Вот и <strong><em>ответ:<span>  </span></em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span></em></strong><strong><span style="font-size: 12pt">Арабские хозяйки не пользуются собственными печами летом, когда </span><span> </span>стоит жара</strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Пример № 2.<span>  </span></em></strong><em><span style="font-size: 12pt">Автор Холоднов А.В.</span></em>

</p>



<p class="MsoNormal">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span><strong>Есть мнение, что мотороллер более комфортен, чем мотоцикл. Благодаря <span>            </span>отсутствию рамы им могут пользоваться не только мужчины, но и <span>      </span>женщины. А также, что немаловажно, например, для Франции, <span>     </span>Италии </strong><span>        </span><strong>или Испании, им <span> </span>могут пользоваться… Кто?</strong>

</p>



<p class="MsoNormal">

  &nbsp;

</p>



<p class="MsoNormal">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Разобьем вопрос на более мелкие блоки — информационные элементы и зададим к каждому элементу вопрос:

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Мотороллер более удобен. </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Мотороллером легче пользоваться и мужчинам, и женщинам.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Этим транспортным средством пользуется некая категория населения во Франции, Испании, Италии.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Начинаем задавать <strong><em>вопросы к первому элементу:</em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Чем мотороллер более удобен в пользовании по сравнению с мотоциклом? - У него отсутствует рама.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">В чем преимущество отсутствия рамы? - На нем удобно сидеть женщинам в платьях.</span><span>  </span>(Вспомним женские велосипеды, у которых, в отличие от<span>  </span>спортивных велосипедов нет поперечной рамы).

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Фактически уже были заданы <strong><em>вопросы ко второму элементу, </em></strong>ясно, почему<span>    </span>мотороллерам удобно пользоваться женщинам.<span>  </span>Рама не мешает женщине в платье садиться на него, не мешает свисать платью с коленей.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span><span> </span><strong><em>Вопросы к третьему элементу:</em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Какая категория населения в таких странах, как Франция, Италия, Испания отличается от мужчин и в чем-то</span><span>  </span>«подобна женщинам», что мотороллер создает им, как и женщинам, дополнительное удобство?<span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">В чем можно быть «подобным женщинам», кроме одежды?</span><span>  </span>(Скользкий вопрос, нужно его детям как-то иначе сформулировать, уж очень нынешние зациклены на порнухе….)

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.45pt">

  <span style="font-size: 12pt">Следовательно, у этих людей длинная свободная одежда, подобная женской&#8230;</span><span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Какие профессионалы во Франции, Италии, Испании носят такую одежду?</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.45pt">

  <span style="font-size: 12pt">Конечно, священники. Католические священники, которых особенно много в указанных странах. </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 36pt; text-align: justify">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Ответ </span></em></strong><span style="font-size: 12pt">готов:</span><span>  </span><strong>Монахи, священники.</strong>

</p>



<p class="MsoNormal">

  &nbsp;

</p>



<p class="MsoNormal">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Пример № 3. </em></strong><em><span style="font-size: 12pt">(Автор Анашина)</span></em>

</p>



<p class="MsoNormal">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span><strong>В 2000 году впервые были организованы<span>  </span>Первые Международные<span>  </span><span>  </span>спортивные игры детей из 13 городов стран СНГ: Украины, Белоруссии и <span>     </span>России. Были ребята из Керчи и Одессы, Смоленска и Тулы, Москвы и <span>            </span>Киева. Назовите два белорусских города.</strong>

</p>



<p class="MsoNormal">

  <strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal">

  <span style="font-size: 12pt">Явно заданные элементы данного вопроса:</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">В 2000 году организованы детские спортивные игры для детей из 13 городов стран СНГ.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Эти страны — Россия, Украина, Белоруссия.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Указаны города Украины: Керчь, Одесса, Киев,</span><span>  </span>и города России: Москва, Тура, Смоленск.

</p>



<p class="MsoNormal">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Задаем <strong><em>вопросы к первому элементу:</em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Чем отличаются эти спортивные игры от множества других соревнований, которых было немало и в Советском Союзе, и в СНГ, если они названы Первыми?</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 18pt; text-align: justify; text-indent: 17.45pt">

  <span style="font-size: 12pt">Разница в участниках, которые могут прибывать только из 13 </span><span>     </span>городов стран СНГ.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 36pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Вопросы ко второму элементу:</span></em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Что объединяет именно эти три республики СНГ?</span><span>  </span>Почему нет детей, например, из Казахстана или Азербайджана?<span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 18pt; text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt">Это западные республики бывшего СССР.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span><span> </span><strong><em>Вопросы к третьему элементу:</em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Что объединяет указанные города? - Во-первых, указаны столицы республик — Киев и Москва.</span><span>  </span>Во-вторых, что общего у городов Тулы, Смоленска, Одессы, Керчи?

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 18pt; text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span> </span>Это города-герои!

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 36pt; text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Следовательно, и Белорусские города — это столица и город-герой. Какие города-герои в Белоруссии? - Самый известный — Брест (Брестская крепость).<span>  </span><span>          </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Готов <strong><em>ответ:<span>  </span></em></strong>Минск и Брест.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <em><span style="font-size: 12pt">Комментарии.</span></em><span style="font-size: 12pt"> Игры были организованы в честь 55-летия Победы. <em><span> </span></em></span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Пример № 4. </em></strong><em><span style="font-size: 12pt">(Автор Анашина)</span></em>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><span style="font-size: 12pt">Персидская легенда. Однажды дождевая капля, покинув тучу, взглянула </span><span>      </span>вниз и воскликнула: «Как короток мой век в сравнении с вечностью! <span>    </span>О <span>        </span>как ничтожна я в сравнении с океаном!» На что океан ответил: «В твоей <span>      </span>скромности большая <span>   </span>мудрость. Я сохраню тебя и таящийся в тебе <span>            </span>блеск радуги. И ты будешь <span>    </span>повелевать миром и даже больше: ты <span>           </span>будешь повелевать…»<span>  </span>Кем?</strong>

</p>



<p class="31">

  <span style="font-size: 12pt; font-style: normal"></span><span>            </span>

</p>



<p class="31">

  <span style="font-size: 12pt; font-style: normal">Опять структурируем вопрос, разделив на мелкие блоки — элементы информации:</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Малая капля сравнила срок своей жизни с огромным Океаном, в результате Океан пообещал «сохранить каплю&#8230;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">&#8230;и таящийся в ней блеск радуги»</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Сохраненная капля будет повелевать миром!</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">И не только миром, а еще кем-то.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 36pt; text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt">Задаем <strong><em>вопросы к первому элементу:</em></strong></span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 14.2pt; text-align: justify; text-indent: 0cm">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">          </span><span style="font-size: 12pt">В какой форме можно «сохранить каплю»? - Видимо, новая форма так же </span><span>     </span>будет иметь округлую форму.

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">И какова консистенция сохраненной капли? Не просто шарик, а твердый шарик, иначе капля «сольется с Океаном».</span>

</p>



<p class="31">

  <strong><span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Вопросы ко второму элементу:</strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">И каков внешний вид этой «сохраненной капли»? Каким образом можно сохранить «блеск радуги»? - По-видимому, новая капля-шарик тоже должна блестеть и переливаться.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 36pt; text-align: justify">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Вопросы к третьему элементу:</span></em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.45pt; text-align: justify; text-indent: -18pt">

  <span style="font-size: 12pt; font-family: Symbol"></span><span>-</span><span style="font: 7pt 'Times New Roman'">        </span><span style="font-size: 12pt">Какие «шарики из Океана» блестят и переливаются и тем так привлекают людей, что приобретают над ними власть? - Жемчужины! </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 36pt; text-align: justify">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Вопросы к четвертому элементу:</span></em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 36pt">

  <span style="font-size: 12pt">Власть над миром имеют мужчины. Но этого мало — иметь власть над миром мужчин. Есть кто-то, над кем мужчины не могу быть властны&#8230;</span><span>  </span>Над кем не властны мужчины, а жемчуг их может покорить? - Женщины!

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 36pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Ответ: </span></em></strong><span style="font-size: 12pt"></span><span> </span>«…<span>  </span>женщиной!»

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Пример 5.</span><span>  </span></em></strong><em><span style="font-size: 12pt">(Автор Анашина)</span></em><strong><em><span style="font-size: 12pt"></span></em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify">

  <strong><span style="font-size: 12pt">У Леонардо да Винчи есть символический рисунок: изображение некого устройства сопровождается надписью: «Устремленное к цели упорство». А в другом месте его изображение использовалось в качестве символа «хорошей теории», на которой должна быть основана всякая практика. Что же изображалось на рисунках?</span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Попытаемся разобрать вопрос «по косточкам». Выделяем смысловые единицы преамбулы вопроса.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Первый «смысловой блок:</span></em></strong><span style="font-size: 12pt"></span><span>  </span>Речь идет о символическом рисунке Леонардо.<span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Имя да Винчи сразу же определяет «время действия» - конец </span><span style="font-size: 12pt" lang="EN-US">XV</span><span style="font-size: 12pt"> – начало </span><span style="font-size: 12pt" lang="EN-US">XVI</span><span style="font-size: 12pt"> века.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Второй «смысловой блок: </span></em></strong><span style="font-size: 12pt">Рисунок изображает некое устройство.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Встает вопрос, какие устройства, механизмы, приборы могли существовать в пятнадцатом веке. Причем, они должны быть известны массам. Не следует думать, что это одно из изобретений самого Леонардо.</span><span>  </span>Свои технические идеи он в жизнь воплотить не смог. А некоторые и сознательно засекретил. Мы знаем башенные часы (Гюйгенс еще не родился, потому маятниковых, и, тем<span>   </span>более, пружинных часов еще не было). Издревле известен компас, механизмы на основе рычага, винта, клина, блока, то есть на основе простых механизмов.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Третий «смысловой блок:</span></em></strong><span style="font-size: 12pt"> Это устройство символизировало</span><span>  </span>«Устремленное к цели упорство».<span>  </span>Упорство – это постоянство приложения сил ради достижения <span> </span>определенной цели.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Четвертый «смысловой блок: </span></em></strong><span style="font-size: 12pt">Это же самое устройство требовало «хорошей теории», на которой строится практика.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Конечно, все перечисленные устройства пятнадцатого века имели определенное назначение – функциональную «цель».</span><span>  </span>Но эту цель определял сам создатель.<span>  </span>Здесь же, похоже, цель выбирает… само устройство!<span>  </span>Раз уж оно стало символом стремления к цели. Более всего этому смыслу удовлетворяет компас, ибо только он упорно показывает на север.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Вот он - ответ!</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Ответ:</span></em></strong><span style="font-size: 12pt"></span><span>  </span>Компас

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.25pt; text-align: justify">

  <em><span style="font-size: 12pt">Комментарии.</span><span>  </span></em><span style="font-size: 12pt">Изображение компаса принадлежит к серии аллегорических и эмблематических рисунков Леонардо да Винчи и находится в Виндзорском собрании.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.25pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Пример 6,</span></em></strong><strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong><span style="font-size: 12pt">авторы <em>Антон Козлов, Алеша Просняков</em></span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify">

  <strong><span style="font-size: 12pt">12 сентября 1931 года в состав советских ВМС вошла первая серия дизельных подводных лодок. Серия получила индекс-наименование «Д». Все лодки в составе серии носили звучные, характерные духу времени, названия. Так лодка с индексом «Д-2» называлась «народоволец», «Д-3» - «якобинец», «Д-4» - «спартаковец», «Д-5» - «революционер». А как называлась лодка с индексом «Д-1», если первая буква ее названия дала название всей серии?</span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify">

  <strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Первый «смысловой блок</span></em></strong><span style="font-size: 12pt">:</span><span>  </span>Создана серия подводных лодок, названия которых из одного ряда понятий.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 36pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Второй «смысловой блок:</span></em></strong><span style="font-size: 12pt"> Смысл всех названий этого ряда относится к революционерам различных эпох Российской истории.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 36pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Третий «смысловой блок: </span></em></strong><span style="font-size: 12pt"></span><span> </span>Название первой лодки начинается с буквы «Д» и тоже имеет «революционное название». Кто там в нашей истории считался в 30-е годы прошлого столетия «первыми революционерами»?<span>  </span>Конечно, декабристы, те самые, которые, по словам Ленина, «разбудили Герцена». Ответ готов.

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><span style="font-size: 12pt">ОТВЕТ: «</span></strong><span style="font-size: 12pt">Декабрист»</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 35.4pt; text-align: justify">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Комментарий</span></em></strong><em><span style="font-size: 12pt">:</span></em><span style="font-size: 12pt"> Все лодки названы в честь бунтарей. А первое революционное выступление в истории России – восстание декабристов.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Замечание</span></em></strong><span style="font-size: 12pt">. Обратите внимание, на этот, казалось бы, технический вопрос, ответ помогает найти знание русской</span><span>  </span>истории.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Конечно, подобный анализ нужен не для каждого вопроса ЧГК, но <strong><em>основная задача тренера</em></strong> заключается в следующем:</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<table class="MsoNormalTable" style="margin-left: 5.4pt; border-collapse: collapse" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0">

  <tr>

    <td style="width: 17cm; border: 1pt double black; padding: 0cm 5.4pt" valign="top" width="643">

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">Команду обязательно нужно: </span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- учить ориентироваться в «поле незнания», то есть понять, в какой области человеческой деятельности следует вести анализ:</span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- учить структурировать вопрос;</span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- учить в структурных единицах преамбулы вопроса выделять основной смысл; </span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- обязательно учить, заставлять, принуждать задавать вопросы «по смыслу» к каждой структурной единице заданного вопроса и тем привлекать дополнительную информацию, которая, конечно, хранится в памяти всех игроков;</span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- напоминать, что в преамбуле вопроса заложена не вся нужная информация, но автор подразумевает, что участникам игры она может быть известна;</span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- связывать по смыслу добытую дополнительную информацию, проводить смысловые параллели, замечать нечто общее, видеть аналогию и т.д.</span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- формулировать правдоподобную гипотезу;</span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- доказывать ее информацией, почерпнутой из преамбулы;</span>

      </p>

      

      <p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

        <span style="font-size: 12pt">- учить делать вывод в результате анализа и обобщения.</span>

      </p>

    </td>

  </tr>

</table>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Как видите, эти вопросы никак нельзя назвать «школьными». Однако, чтобы ответить на них, требуется школьное знание географии, истории, игроки должны иметь сведения о жизни разных народов и т.д.<span>  </span>Все это есть у наших школьников. Нужно только помочь им пользоваться этими знаниями.<span>  </span>А как это делать, показала игра.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.45pt">

  <span style="font-size: 12pt">Но практика работы в школе показала, что большинство из детей вначале в штыки встречают подобные вопросы: «Мы этого не проходили!!!». После 4 – 8 вопросов начинается «въезжание в смысл самой игры» некоторых из них. И только отдельным единицам начинает это занятие нравиться.</span><span>  </span>Узнавать что-то новое – да пожалуйста, только вы это им расскажите и объясните… Как в школе!

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Автор вопросов предполагает наличие некого «культурного слоя», сформированного в памяти ребят, на этот предполагаемый уровень культурных знаний он опирается, создавая вопросы.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Быть может, учителей -<span>  </span>предметников не привлекут вопросы типа персидской легенды.<span>  </span>Однако существует огромное множество интересной информации, на основе которой уже созданы вопросы, требующие для ответа знания школьного курса.<span>  </span>Можно тренировать мышление детей на этих вопросах.<span>  </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Подобный тренинг можно принять на вооружение, как один из привлекательных способов развития понятийного мышления детей. Причем, не только старшего возраста.<span>  </span>В моей команде наряду с ребятами 6 — 8 класса играет&#8230; второклассница. И довольно успешно.<span>  </span>Она много читает, ей интересно!<span>  </span>Она так заразительно играет, что и другие второклашки загорелись игрой в «Что? Где Когда?», хотя в моей образовательной программе эта игра предлагается детям с пятого класса.<span>  </span>Значит, придется сочинять больше вопросов для учащихся начальной школы.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: center" align="center">

  <strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: center" align="center">

  <strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: center" align="center">

  <strong><span style="font-size: 12pt">ПРИЛОЖЕНИЕ</span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: center" align="center">

  <strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: center" align="center">

  <strong><span style="font-size: 12pt">ПОНЯТИЕ СИСТЕМЫ</span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong>

</p>



<ol style="margin-top: 0cm" start="1" type="1">

  <li class="MsoNormal" style="text-align: justify">

    <strong><span style="font-size: 12pt">Система как целостный объект</span></strong>

  </li>

</ol>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 36pt; text-align: justify">

  <strong><span style="font-size: 12pt"> </span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Человек давно понял, что все предметы единичны, но:</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">- многие предметы имеют нечто общее;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">- это общее позволяет мысленно собирать их в определенные совокупности, то есть группировать;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">- в зависимости от конкретных оснований – признаков, на основе которых идет группировка, одни и те же предметы могут попасть в разные группы;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">- многие свойства предметов зависят от свойств его частей;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">- многие свойства предметов зависят друг от друга, то есть отдельные части изучаемого объекта связаны между собой – находятся во взаимодействии. Именно потому изменение свойства предмета в одной части влечет за собой изменение свойств в другой части.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Человек научился выделять такие взаимосвязанные части изучаемых объектов и назвал их системой. Такой подход позволяет ему предвидеть возможные последствия своего вмешательства в существование изучаемого объекта, понять, как это объект функционирует.</span><span>  </span>При этом не следует забывать, что сам объект есть единое целое, а систему придумал человек для удобства изучения сложных природных, искусственных, социальных и прочих объектов.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <u><span style="font-size: 12pt; background: none repeat scroll 0% 0% aqua"></span><span style="text-decoration: none"> </span></u>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><u><span style="font-size: 12pt">Система</span></u></strong><u><span style="font-size: 12pt"> </span></u><span style="font-size: 12pt">(греч. systema — составленная из частей, соединенное) — совокупность элементов, находящихся в отношениях и связях между собой и образующих определенную целостность; единство.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Система отличается от кучи, в последней – удаление одного элемента не влияет на существование или функционирование всей кучи. Изменение связей или удаление одного элемента в системе влечет за собой изменение в существовании всей системы (всей совокупности элементов системы). Часто среди элементов системы выделяется один (или несколько) главных – системообразующих элементов, благодаря которым данная системы сформировалась и существует.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Систему характеризуют три «определителя» - три</span><span>  </span><strong><em>дескриптора:</em></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>- концепт – определенный смысл понимания системы;

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>- структура системы – совокупность отношений между всеми элементами;

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>- субстрат системы – вид материи, из которой состоит эта система.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Концепт системы</em></strong><span style="font-size: 12pt"> – </span>это <span style="font-size: 12pt">некий смысл, в котором рассматривается система, это определенный тип понимания системы. Концепт системы – всегда объект определенный, он известен еще до того, как получена какая-либо информация о системе. Смысл понятия концепта можно уяснить, проводя аналогию с системами отсчета в физике. Система отсчета выбирается исследователем до того, как начинается изучение объекта. Выбор системы отсчета, в известной мере, произволен. Исследователь может выбрать одну систему .отсчета, скажем, для измерения скорости или другую, принимая во внимание лишь удобство получения результатов. И один выбор может быть более удачным, чем другой. Точно также выбирается при построении системной модели и концепт системы.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Под <strong><em>структурой</em></strong> понимается вся совокупность отношений между элементами, а не только системообразующие отношения. Одна и та же структура может быть у разных систем, отличающихся своими субстратами. Например, одни и те же пространственные структурные отношения можно найти и в структуре атома водорода и в структуре системы &#8220;Земля - Луна&#8221;. Структурное сходство у объектов различной природы отражается в аналогичности дифференциальных уравнений, описывающих объекты разной природа.</span><span>  </span>Структура всегда отражает концепт системы, его природу.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">По субстрату </span></em></strong><span style="font-size: 12pt">можно выделить физические, химические, биологические, социальные и т.д. системы.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Система считается<strong><em> определенной</em><u>,</u></strong> если определены не только концепт, структура, но и субстрат системы, т.е. набор тех элементов, на которых реализуется структура системы.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Взаимодействие всех элементов системы приводит к некому <strong><em>системному эффекту,</em></strong> тогда как любая «куча» – совокупность предметов – к такому эффекту не приводит. Системный эффект проявляется как сущностное свойство системы. Какой системный эффект Солнечной системы?</span><span>  </span>Периодичность, цикличность процессов, происходящих на планетах, что особенно заметно на Земле, Марсе.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <strong><em><span style="font-size: 12pt">Механизм действия системы</span></em></strong><span style="font-size: 12pt">, в отличие от концепта, далеко не всегда ясен. Например, несколько тысяч лет понадобилось, чтобы понять механизм действия Солнечной системы. Для этого понадобился гений Ньютона, а затем Эйнштейна. Но уверены ли мы, что не появится новый Ньютон или Эйнштейн, который снова перевернет наше представление о механизме взаимодействия физических тел?</span><span>  </span>Гравитация – искривление пространства – дальше что?

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Долго пришлось разбираться, почему бьется сердце и т.д.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Очень часто исследования начинаются с того, что некто любопытный хочет узнать,<strong><em> как</em></strong> действует та или иная система, то есть узнать механизм ее действия. Причем, часто в процессе поиска приходится менять и объект наблюдения и вводить новые понятия и т.д.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Непонимание необходимости наличия системообразующего элемента может привести к непониманию работы все системы. Помните, Хоттабыч хотел удружить любимому Вольке и приказал моторам самолета не гудеть…</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 36pt; text-align: justify">

  <strong><span style="font-size: 12pt">2. Свойства системы</span></strong>

</p>



<p class="MsoNormal" style="margin-left: 36pt; text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt">1. Любая система может быть рассмотрена как элемент системы более высокого порядка, в то время как ее элементы могут выступать в качестве системы более низкого порядка.</span><span>  </span>(Клетка, ткань, орган, система организма, организм).

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt">2. Система – вещь относительная. Для фиксированного концепта в данных конкретных условиях может не оказаться объектов, на которых реализовались бы системообразующие отношения, и таким образом здесь системы не будет. Но те же самые объекты в других условиях могут образовать систему. </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt">3. Системы бывают замкнутыми и разомкнутыми. То есть, многие из них функционируют, в основном, независимо от</span><span>  </span>окружающей среды.<span>  </span>В основном, это физические тела или искусственные механизмы, хотя последние только на первый взгляд не нуждаются в окружающей среде. (Автомобиль не будет работать при отсутствии атмосферы, а ядерный реактор – без специально созданных заводов, где производят обогащенный уран или плутоний).

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">А вот живые системы не способны существовать безотносительно к окружающей среды, ибо сущностное свойство таких систем – взаимодействие с окружающей средой. </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt">4. Для большинства систем характерно наличие в них <strong><em>процессов передачи информации и управления.</em></strong> К наиболее сложным типам системы, поведение которых подчинено достижению определенной цели, и самоорганизующиеся системы, способны в процессе своего функционирования изменять свою структуру. Причем для многих сложных систем (живых, социальных и т.д.) характерно существование разных по уровню, часто не согласующихся между собой целей, кооперирование и конфликт этих целей и т.д.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify">

  <span style="font-size: 12pt"></span><span>            </span>Человек, изучая систему, хочет узнать либо что собой представляет:

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">- сама система или ее</span><span>  </span>системообразующий элемент;

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">- механизм ее действия;</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">- результат действия системы.</span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Но, чтобы это понять, нужно уметь выделять эти направления исследования.</span><span>  </span><span>           </span>Поэтому важно определить самоё систему, то есть, что является в выбранных системах системообразующим <span> </span>элементом, что - механизмом действия или функцией <span> </span>системы, а что – результатом ее действия.

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt">Всему этому ненавязчиво, в привлекательной форме обучает детей игра «Что? Где? Когда?» при условии анализа предлагаемых вопросов. Анализа устного, графического, который вначале делается педагогом вместе с подопечными, а затем самими игроками</span><span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>



<p class="MsoNormal" style="text-align: justify; text-indent: 35.4pt">

  <span style="font-size: 12pt"> </span>

</p>